\chapter{Elektrisches Feld einer geladenen Kugelfläche: ohne Gauss'sches Gesetz}
\label{appendix:chargedshell}
Im Abschnitt \ref{section:gauss} haben wir das elektrische Feld in der Nähe einer geladenen Kugelschale 
mit dem Gauß'schen Gesetz bestimmt. Hier demonstrieren wir, dass das Ergebnis auch ohne das Gauß'sche Gesetz (allerdings mit mehr Aufwand) gefunden werden kann.

Wir bestimmen das Feld an einem Punkt $P$, der sich im Abstand $r$ von dem Mittelpunkt $O$ einer Kugelschale mit Radius $R$ befindet. Wir nehmen zunächst an,
dass der Punkt $P$ außerhalb der Kugelschale liegt, also $r>R$ gilt. Wir wählen den Ursprung des Koordinatensystems den Punkt $O$ und legen die $z$-Achse entlang
der Richtung $\bar{OP}$, so dass $\mathbf{r} = r\mathbf{e}_z$.
Auf der dünnen Kugelschale befindet sich die Gesamtladung $Q$ über die gesamte Fläche $4\pi R^2$ gleichförmig verteilt (siehe Abbildung~\ref{fig:spherecharge}).

Um das elektrische Feld am Punkt $P$ auszuwerten, müssen wir über sämtliche Ladungen auf der Oberfläche integrieren. Aufgrund der Symmetrie ist 
das resultierende Feld $\mathbf{E}_P = E_P~\mathbf{e}_z$  (ähnlich wie beim Ring im Beispiel im Abschnitt~\ref{sec:efield}): Die Feldkomponenten in der Richtung senkrecht 
zur $z$-Richtung addieren sich zu Null, wenn wir über die Kugelsegmente integrieren.

\[
  E_P =  \frac{1}{4\pi\epsilon_0}~\int \mathrm{d}A \frac{Q}{4\pi R^2} \frac{(\mathbf{r}-R\mathbf{e}_{r'})\cdot \mathbf{e}_z}{|\mathbf{r}-R\mathbf{e}_{r'}|^3},
\]
wobei das Flächenelement $\mathrm{d}A = R^2\mathrm{d}\phi \sin\vartheta\mathrm{d}\vartheta$ und $\vartheta$ der Winkel zwischen $\mathbf{e}_{r'}$ und $\mathbf{e}_z$ ist.
Wir erhalten nach Integration über $\phi$ und Ausmultiplizieren von Zähler und Nenned:
\[
E_P = \frac{Q}{8\pi\epsilon_0} \int\limits_0^\pi \mathrm{d}\vartheta \sin\vartheta \frac{r-R\cos\vartheta}{(r^2+R^2-2Rr\cos\vartheta)^{3/2}}.
\]
Wir substituieren $z=r^2+R^2-2Rr\cos\vartheta$, so dass $\mathrm{d}z=2Rr\sin\vartheta~\mathrm{d}\vartheta$ und 
$R\cos\vartheta = (r^2+R^2-z)/2r$:
\[
E_P = \frac{Q}{32\pi\epsilon_0 Rr^2} \int\limits_{(R-r)^2}^{(R+r)^2} \mathrm{d}z \frac{r^2-R^2+z}{z^{3/2}}.
\]
Wir werten die Stammfunktionen an den Grenzen aus:
\[
E_P = \frac{Q}{32\pi\epsilon_0 Rr^2}\left. \left( 2 z^{1/2} -  2\frac{r^2-R^2}{z^{1/2}} \right) \right|_{(R-r)^2}^{(R+r)^2}
\]
so dass wir mit
\[
 E_P = \frac{Q}{16\epsilon_0 Rr^2} \left(R+r - |R-r| - \left(\frac{(r-R)(r+R)}{R+r} - \frac{(r-R)(r+R)}{|R-r|}\right)\right)
\]
eine Fallunterscheidung machen müssen zwischen $r>R$ und $r<R$.
Für $r>R$ ist $|R-r| = r-R$, so dass
\[
E_P (r>R) = \frac{Q}{16\pi \epsilon_0 Rr^2} 4R = \frac{Q}{4\pi \epsilon_0 r^2},
\]
und für $r<R$ mit $|R-r| = R-r$:
\[
E_P(r<R) = \frac{Q}{16\pi\epsilon_0 Rr^2} (R+r-R+r - (r-R +r+R)) = 0.
\]
Damit ist das Ergebnis aus dem Abschnitt~\ref{sec:anwendunggauss} bestätigt: Außerhalb einer geladenen Kugelschale mit Gesamtladung $Q$ fällt das
elektrische Feld genauso ab, als ob sich im Mittelpunkt eine Punktladung  $Q$  befinden würde. Innerhalb der Kugelschale verschwindet das Feld.

\begin{figure}
\parbox{0.7\linewidth}{
\includegraphics[width=1.\linewidth]{figures/drawing_sphere.png}}
\parbox{0.28\linewidth}{
\caption{Zur Bestimmung des elektrischen Feldes im Punkt $P$ wird über die geladene Kugelfläche mit Radius $a$ integriert.
\label{fig:spherecharge}}
}
\end{figure}


